**福知山市**（）為位於[近畿地方北部](../Page/近畿地方.md "wikilink")，[京都府西北部的行政區劃](../Page/京都府.md "wikilink")。是京都府內第三個成立的城市行政區劃，亦是京都府北部的主要都市。

轄區位於福知山盆地及周邊山區，其中約76%為山林地，市區位於盆地中沿岸。

## 歷史

在令制國時代屬於[丹波國](../Page/丹波國.md "wikilink")[天田郡](../Page/天田郡.md "wikilink")，另有少部分區域屬於[與謝郡](../Page/與謝郡.md "wikilink")、[何鹿郡和](../Page/何鹿郡.md "wikilink")[丹後國](../Page/丹後國.md "wikilink")[加佐郡](../Page/加佐郡.md "wikilink")；戰國時代時先在福知山盆地中央的丘陵建了橫山城，後來[織田信長家臣](../Page/織田信長.md "wikilink")[明智光秀攻下此地並負責統領](../Page/明智光秀.md "wikilink")，將橫山城整建並更名為[福知山城](../Page/福知山城.md "wikilink")，此後此區以[城下町形式開始發展](../Page/城下町.md "wikilink")\[1\]；[江戶時代後](../Page/江戶時代.md "wikilink")，成為[福知山藩領地](../Page/福知山藩.md "wikilink")，1669年後由治理直到幕府時代結束。此外，現在轄區的東北部部分地區在江戶時代屬於（後短暫更名為舞鶴藩）和。

1871年[廢藩置縣後](../Page/廢藩置縣.md "wikilink")，福知山藩改設為福知山縣，舞鶴藩和宮津藩也改設為舞鶴縣宮津縣，同年這三縣旋即被整併到[豐岡縣](../Page/豐岡縣.md "wikilink")；但在1876年豐岡縣被廢除，原豐岡縣轄區被分割分別併入[兵庫縣和](../Page/兵庫縣.md "wikilink")[京都府](../Page/京都府.md "wikilink")，而現屬福知山市的區域在當時都被劃入京都府。

1889年日本實施[町村制](../Page/町村制.md "wikilink")，正式設立近代行政區劃**福知山町**，現在的福知山市範圍還包括當時天田郡下的其他20個村及與謝郡雲原村和何鹿郡佐賀村。1918年至1936年期間，曾我井村、庵我村、雀部村、下豐富村被併入福知山町，隨著規模的變大，福知山町也在1937年改制為**福知山市**。

此後在1950年代的[昭和大合併和](../Page/市町村合併.md "wikilink")2000年代的平成大合併期間，先後再與上豐富村、下川口村、西中筋村、上六人部、中六人部、下六人部村、上川口村、金谷村、金山村、雲原村、、佐賀村、、[三和町](../Page/三和町_\(京都府\).md "wikilink")、合併，形成現在的福知山市範圍。\[2\]

### 變遷表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1889年4月1日</p></th>
<th><p>1889年 - 1926年</p></th>
<th><p>1926年 - 1944年</p></th>
<th><p>1945年 - 1954年</p></th>
<th><p>1955年 - 1988年</p></th>
<th><p>1989年 - 现在</p></th>
<th><p>现在</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>雲原村</p></td>
<td><p>1955年4月1日<br />
併入福知山市</p></td>
<td><p>福知山市</p></td>
<td><p>福知山市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>上六人部村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中六人部村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>下六人部村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>西中筋村</p></td>
<td><p>1949年4月1日<br />
併入福知山市</p></td>
<td><p>福知山市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>雀部村</p></td>
<td><p>1936年10月1日<br />
併入福知山町</p></td>
<td><p>1937年4月1日<br />
福知山市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>福知山町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>曾我井村</p></td>
<td><p>1918年4月1日<br />
併入福知山町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>庵我村</p></td>
<td><p>1936年10月1日<br />
併入福知山町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>下豐富村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>上豐富村</p></td>
<td><p>1949年4月1日<br />
併入福知山市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>下川口村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>上川口村</p></td>
<td><p>1955年4月1日<br />
併入福知山市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>金山村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>三岳村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>金谷村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>菟原村</p></td>
<td><p>1955年3月1日<br />
三和村</p></td>
<td><p>1956年4月1日<br />
三和町</p></td>
<td><p>2006年1月1日<br />
併入福知山市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>細見村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>川合村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>上夜久野村</p></td>
<td><p>1959年1月1日<br />
夜久野町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>中夜久野村</p></td>
<td><p>1956年9月30日<br />
夜久野町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>下夜久野村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>河守下村</p></td>
<td><p>1890年12月10日<br />
河守町</p></td>
<td><p>1951年4月1日<br />
更名為大江町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>河守上村</p></td>
<td><p>1951年4月1日<br />
併入河守町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>河東村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>河西村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>有路上村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>有路下村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 交通

福知山過去就位於[京都通往](../Page/京都.md "wikilink")[山陰地方的](../Page/山陰地方.md "wikilink")[山陰道上](../Page/山陰道_\(日本\).md "wikilink")，現在繼承的山陰道的公路[國道9號也一樣通過了福知山市的主要市區](../Page/國道9號_\(日本\).md "wikilink")。

1896年興建連結軍港及大阪的通過了福知山地區，後來也成為現在的[西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")[福知山線](../Page/福知山線.md "wikilink")，現在的[福知山車站是福知山線與](../Page/福知山車站.md "wikilink")[山陰本線的交會站](../Page/山陰本線.md "wikilink")，西日本旅客鐵道在此也設有及車輛基地。

而1923年開始經營的也以福知山車站作為起點，但由於長期虧損此條路線在1971年停止營運，而後由[北近畿丹後鐵道重整路線](../Page/北近畿丹後鐵道.md "wikilink")，開始經營通往[宮津市的](../Page/宮津市.md "wikilink")[宮福線](../Page/宮福線.md "wikilink")，但依舊由於虧損問題在2014年轉由[WILLER
TRAINS經營](../Page/WILLER_TRAINS.md "wikilink")。

福知山車站也為這三條鐵路交會，成為[北近畿鐵道網的中心車站](../Page/北近畿.md "wikilink")。

### 鐵路

  - [西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR西日本）
      - [山陰本線](../Page/山陰本線.md "wikilink")：（←[綾部市](../Page/綾部市.md "wikilink")）-
        [石原車站](../Page/石原車站_\(京都府\).md "wikilink") -
        [福知山車站](../Page/福知山車站.md "wikilink") -
        [上川口車站](../Page/上川口車站.md "wikilink") -
        [下夜久野車站](../Page/下夜久野車站.md "wikilink") -
        [上夜久野車站](../Page/上夜久野車站.md "wikilink") -
        （[朝來市](../Page/朝來市.md "wikilink")→）
      - [福知山線](../Page/福知山線.md "wikilink")：（←[丹波市](../Page/丹波市.md "wikilink")）
        - 福知山車站

<File:福知山駅> 北口 Fukuchiyama station 2011.1.10 - panoramio.jpg|福知山車站

  - [WILLER TRAINS](../Page/WILLER_TRAINS.md "wikilink")（京都丹後鐵道）
      - [宮福線](../Page/宮福線.md "wikilink")：福知山車站 -  -  -  -  -  -  -  -  -
         - （[宮津市](../Page/宮津市.md "wikilink")）

<File:Tantetsu> Shimoamazu Station.jpg|下天津車站 <File:Tatetsu> Oe Station
20170730.jpg|大江車站 <File:Ooekoukoumae>, Kitakinki Tango Railway, 20090815
1.jpg|大江高校前車站 <File:Kitakinki> tango railway
Ooeyamaguti-naikueki.jpg|大江山口內宮車站

## 觀光資源

[Fukuchiyama_castle01_2816.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fukuchiyama_castle01_2816.jpg "fig:Fukuchiyama_castle01_2816.jpg")

福知山市主要的觀光主題為[明智光秀相關的歷史景點及](../Page/明智光秀.md "wikilink")[酒呑童子的傳說](../Page/酒呑童子.md "wikilink")，因此主要景點包括1986年重建的[福知山城及以當地鬼傳說的](../Page/福知山城.md "wikilink")。

## 教育

轄內唯一的大學是，福知山公立大學是[北近畿唯一的四年制大學](../Page/北近畿.md "wikilink")，過去原本為私立學校，成立時間可以追朔至1871年，2000年更名為京都創成大學，2010年再更名為成美大學，但此後由於經營不佳遭評鑑不合格，面臨被迫關閉，在2016年起改由福知山市政府接手，改組為市立的福知山公立大學。

## 出身名人

  - [下村脩](../Page/下村脩.md "wikilink")：有機化學學者、2008年[諾貝爾化學獎得主](../Page/諾貝爾化學獎.md "wikilink")
  - [千原靖史](../Page/千原靖史.md "wikilink")：喜劇演員
  - [中澤裕子](../Page/中澤裕子.md "wikilink")：藝人、早安少女組第一代隊長
  - [和田光司](../Page/和田光司.md "wikilink")：歌手
  - [小橋建太](../Page/小橋建太.md "wikilink")：前職業摔角選手
  - [吉見一起](../Page/吉見一起.md "wikilink")：職業棒球選手
  - [蘆田均](../Page/蘆田均.md "wikilink")：前日本內閣總理大臣
  - [谷垣禎一](../Page/谷垣禎一.md "wikilink")：政治人物

## 参考資料

## 相關條目

  - [福知山藩](../Page/福知山藩.md "wikilink")
  - [福知山城](../Page/福知山城.md "wikilink")

## 外部連結

  -

  - [福知山觀光協會](https://dokkoise.com/)

      - [福知山觀光協會](https://dokkoise.com/tw/)

      - [福知山观光协会](https://dokkoise.com/ck/)

<!-- end list -->

1.
2.